[БЕЗ_ЗВУКА] Мы попробовали странный пример,
странный эксперимент, в котором мы сравнили знаковое число с беззнаковым
и увидели предупреждения компилятора. Но тем не менее, компилятор не
мешал нам скомпилировать код, и ошибку мы вполне себе могли пропустить. Давайте попросим компилятор это
предупреждение, этот warning, считать ошибкой и не давать
нам компилировать код. Как мы это сделаем? Ну мы уже видим, что у нас перед этим,
при компиляции, был warning. Как мы попросим его считать ошибкой? Мы должны зайти в меню Project
и здесь — в подменю Properties, самый последний пункт Properties. Заходим в Properties, здесь мы открываем пункт С / С ++ Build и
в нем пункт Settings. [БЕЗ_ЗВУКА] И затем у нас появляется еще одно большое
меню, в нем мы выбираем пункт Warnings. И в этом пункте нас интересует
галочка Warnings as errors, то есть считать предупреждение ошибками,
или если вдруг использовать командную строку, есть
соответствующий флаг компиляции −Werror. Итак, мы поставили эту галочку,
применяем изменения и пробуем еще раз компилировать код. Компилируется, компилируется,
компилируется... и не компилируется. All warnings being treated as errors. Все предупреждения стали ошибками, и компилятор вам код
отказался компилировать. Теперь то же самое сообщение: это ошибка,
а не предупреждение. Вообще говоря, хороший тон эту
галочку оставить включенной, чтобы просто не напороться на вот
эти вот странные особенности. Кроме того, на самом деле, ровно та
же проблема будет подстерегать вас, если вы возьмете какой-нибудь вектор,
не очень важно, что в нем лежит, и захотите по нему
проитерироваться не range-based for, а вот таким вот циклом for
с тремя частями. int i = 0; i < x.size ++ i Ну и скажем, вывести сам индекс
и содержимое по этому индексу. Нам бывает нужно проитерироваться по
циклу for, храня при этом в процессе int. Вот, например, таким циклом for
это можно сделать. В чем же здесь проблема? Наверное, вы уже догадались. Сейчас компилятор нам подскажет. У нас здесь сравнение
знакового и беззнакового типа. У нас тип переменной и знаковый,
а тип выражения x.size — беззнаковый. Их сравнивать опасно. «Ну почему опасно?» — вы можете спросить. Ну потому что переменная i
может и быть отрицательной. Теоретически она же имеет тип int. Как эту проблему решать? Ну, есть первый способ: это
объявить переменную i беззнаковой. И тогда у вас никаких
предупреждений не будет. Второй способ — это перед
сравнением привести x.size к знаковому типу, тогда у вас при
сравнении уже будут два знаковых типа. Как это можно сделать? Можно использовать оператор static_cast,
статичное приведение типа. Привести x.size к типу int. Цикл for стал немного больше,
чем мы ожидали, поэтому давайте его
запишем чуть аккуратней. Итак, мы приводим x.size явно к типу int,
при этом, конечно, вам нужно быть 100%-но уверенными,
что у вас вектор не будет размера больше, чем 2 в 31-й степени − 1,
иначе у вас здесь случится переполнение. Но если у вас нет таких огромных векторов,
то вы можете спокойно привести x.size к типу int, и у вас будет
сравнение двух знаковых типов. Давайте проверим, что этот код уже
будет успешно компилироваться. Да, код скомпилировался,
можно даже запустить. Да, всё, как мы ожидали. Итак, теперь мы можем вернуться
к задаче средней температуры. Вот у нас есть ее код, который мы
предусмотрительно отложили в сторону. Как же нам здесь решить проблему с
делением знакового числа на беззнаковое? Точно так же. Если мы знаем, что t.size
умещается в тип int в реальности, давайте тоже скастуем,
приведем к типу int, t.size и вызовем этот код, вызовем функцию PrintAvg. [БЕЗ_ЗВУКА] Давай этот код скомпилируем, если вы помните,
у нас включены предупреждения компилятора. В данном случае все хорошо. Запускаем и видим −4. Все, ура. Мы решили задачу средней температуры для
отрицательных значений температуры с помощью явного приведения типа. Итак. Мы уже обсуждали в первом видео, как же
нам выбрать разрядность, размер типа, как же нам выбрать между использованием
знаковых типов и беззнаковых? Есть тут на самом деле два пути,
и в сообществе С++ нет единого мнения, какого придерживаться. Вам нужно выбрать какой-то
свой путь из этих двух, тот, который вам больше по душе. Мы лишь расскажем вам про плюсы
и минусы каждого из этих путей. Итак, первый путь — это строго
следовать семантике тех значений, которые вы используете, а именно, если
у вас переменная физически, по смыслу, не может иметь отрицательного значения,
то она должна быть объявлена беззнаковой. Например, если вы итерируетесь
каким-то индексом по вектору. Индекс вектора не может
быть отрицательным. Поэтому, наверное, в этом случае стоит
объявить этот индекс типа size_t. Но в этом случае нужно помнить про все
опасности знаковых и беззнаковых типов, их приведением друг к другу и так далее. Это первый путь. Второй путь — это опасаться,
остерегаться беззнаковых типов, везде, всегда приводить все беззнаковые
типы, как только они у вас вылезли, например, из метода size,
к знаковым типам с помощью static_cast. Ну этого методы есть минусы. У вас периодически будут встречаться
в вашем коде static_cast. Давайте, раз уж я предупредил, что есть
опасность знаковых и беззнаковых типов, давайте я расскажу еще
больше таких опасностей. Код про среднюю температуру можно
уже убрать, чтобы не мешался. Рассмотрим такой простой пример. У вас есть вектор целых чисел. [БЕЗ_ЗВУКА] Не очень важно, что в нем лежит, важно,
что вы хотите с ним сделать. Давайте, например, мы захотим перебрать
в нем все элементы, кроме последнего. range-based for нам здесь явно не
подходит, нам придется писать цикл по индексам, от 0 до v.size − 1. Ну и скажем, выведем все такие элементы. Давайте проверим, что код работает. Ах да, я же хотел как раз рассказать об
опасности использования беззнаковых типов и давайте переменную i
сделаем беззнаковой. Вот.
Мы честно говорим, что индексы не бывают отрицательными, объявляем индекс как
беззнаковую переменную, компилируем код. Код скомпилировался, запускаем и
видим все элементы, кроме последнего. Все хорошо. Но когда вы пишете какой-то код,
вам нужно проверять, как он работает на
каких-то крайних случаях. Например, что, если вектор пустой? Если вы говорили, что вас не
интересует последний элемент, а что, если его вообще нет? А давайте проверим. Мы объявили пустой вектор. Ну вот такое объявление избыточно,
можно вообще написать вот так вот. Давайте код скомпилируем; конечно, он все еще будет компилироваться, потому
что как был вектор, так и остался вектор. Просто пустой. Но код упал! Почему же код упал? Потому что v.size — это 0
беззнакового типа size.t. Мы из него вычли единицу и получили
максимальное значение типа size.t. Ну и начали итерироваться от 0 до
максимального значения типа size.t, вышли и пошли в чужую память,
и все стало очень плохо. Как эту проблему решить, если вы
все-таки хотите использовать тип size.t? Нужно не вычитать из беззнаковых типов
или вычитать очень-очень внимательно. Вот здесь мы невнимательно вычли
единицу из беззнакового v.size. Давайте перенесем единицу из
правой части равенства в левую, заменив вычитание сложением. Вот так стало лучше. Теперь у вас будет работать
и для пустого вектора, вот, все хорошо, ничего не упало,
и для не пустого вектора. Давайте покажем,
что осталось все то же самое. Компилируем. Запускаем. И все в порядке. Хорошо. Рассмотрим еще один пример. Давайте мы теперь захотим проитерироваться
по этому вектору в обратную сторону. Опять же, нам range-based for не поможет,
нам придется итерироваться индексами. Откуда нужно начать? Нужно начать от v.size − 1, это последний
индекс массива, а закончить нужно... вы должны итерироваться,
пока у вас i ≥ 0, что кажется логичным. И на каждом шаге делать − − i. Давайте подумаем, что же здесь не так. Во-первых, вы уже могли
заметить одну проблему, что для пустого вектора у вас здесь
случится переполнение v.size − 1. Хорошо.
Есть ли здесь еще какие-то проблемы? Ну вот, например, для непустого вектора
этот код будет работать или нет? Давайте посмотрим. Я хочу вывести 5 4 1... Что же у меня произошло? У меня вывелось очень-очень много всего. Очень-очень много всего,
у меня вывелось 5 4 1, а потом пошли какие-то огромные числа. Много-много огромных чисел, огромные
числа, огромные числа, очень много чисел, много нулей, и потом все упало. Явно что-то пошло не так. Что же пошло не так? Оказывается, вот это вот выражение, i ≥ 0, выполняется всегда,
у вас же i беззнаковое. Нельзя писать такое выражение
для беззнакового числа. Оно всегда выполняется. Надо что-то придумать. Что мы придумаем? Мы сделаем, как говорят математики,
замену переменной. Мы будем итерироваться не индексом i,
а индексом на единицу больше. Напишем size t k от v.size, и вот здесь будет условие не i ≥ 0,
а k строго больше нуля. И здесь будет − − k. И в теле цикла мы объявим i как k − 1. И теперь будем работать с этим i. i теперь имеет тот же самый смысл, мы
просто чуть переписали сам заголовок цикла for, чтобы у вас не было таких проблем. Все, теперь код успешно работает. Конечно, мы опять вычитаем единицу из
беззнакового числа, но здесь мы совершенно точно гарантированно знаем,
что это беззнаковое число больше нуля, то есть из него можно
безопасного вычитать единицу. Итак, что мы узнали? Что проблем с беззнаковыми типами
можно избежать, во-первых, включив галочку Warnings as errors в
настройках вашего компилятора; во-вторых, проявляя внимательность при вычитании
из беззнаковых чисел или не используя беззнаковые числа, а используя
оператор static_cast для приведения беззнаковых чисел к знаковым,
и работая только со знаковыми числами.